廉价药上游涨下游限 部分企业因价格倒挂中标不供货
宏观经济每日经济新闻[微博] 2015-01-06 0142我要分享 12
近日，武汉市数家医院免皮试破伤风针库存告急的消息，再次把廉价药品价格倒挂的问题凸现出来。

一位不愿具名的医药行业资深人士对 《每日经济新闻(微博)》记者透露，“价格倒挂是医院不进货的真实原因，国家对药品限价，医院就没有空间了。”

另一方面，有药企相关人士称，各省药品招标仍是低价中标倾向，由于大企业生产标准严格、成本高，一些小企业往往能以低价中标，而小企业抗风险能力弱，单件亏损幅度太大就会出现断供。

价格倒挂 廉价药消失

实际上，过去10年间，3元多一支的西地兰、几毛钱的维生素D和许多便宜的经典药品已经在市场上消失，其症结大多是由于限价。截至2014年初，国家发改委已针对不同品类的药品进行了3轮共31次降价，一定程度上缓解了药价虚高的问题，但也把一些低价药品淘汰出局。

2010年全国两会上，政协委员戴秀英等曾在提案中援引一组调查数据，大医院廉价药短缺情况严重，短缺药品数量高达342种。

“这些药短缺的原因就是价格便宜，企业没钱赚。”在一线药企长期从事医药生产技术监控的胡群（化名）表示，当前大部分药品成本上涨幅度较大，尤其是中药材价格波动大，而部分企业基本药物集中招标采购中标价格却在下降，使这些产品在正常生产工艺和条件下无法保持收支平衡，企业索性放弃生产廉价药品。

“现在各省的招标模式都有低价中标倾向，对大企业而言，与其亏本不如不投标，没有需求也就不生产。”胡群分析称，由于大企业生产标准严格、成本高，一些小企业往往能以低价中标，有时中标价格甚至比大企业的成本价还低。而小企业抗风险能力弱，如果单件亏损幅度太大之后就会出现断供。

这一说法也得到国内一家大型上市药企董秘的证实。他表示，在往年的基药招标中，一些中标产品的报价比公司的生产成本还要低。除了厂家不愿生产，医院更不愿采购低价药用来做亏本的买卖。前述资深人士表示，由于长期限制低价药的最高零售价，医院亏本后便不再采购低价药，而选择一些不受管制的高价品种取代。

重回药房任重道远

2014年出炉的一份低价药清单，仿佛为市场注入了一针强心剂。

2014年5月，低价药政策出台，国家清单中530个品种、1154种剂型都被取消了最高零售价，代之以“西药不超过3元，中成药不超过5元”的日均费用标准。根据公开的清单，被取消限价的药品包括红霉素、青霉素、阿莫西林、庆大霉素、乙酰螺旋霉素等常用、廉价的药品。

一些手握大量廉价药批文的制药企业欢欣鼓舞，接连宣布将盘活这些产品。但《每日经济新闻》记者了解到的情况是，由于药品集中采购和药品加成的政策尚未改变，到目前为止，无论是药品供应还是终端销售，都基本保持原样。

一企业政策研究部门负责人指出，以前卖2元左右的药品最初的实际成本只有0.3元～0.5元，经过多轮招标和比价，药品价格不断被拉低。低价药需求量大，走量快，但在药品加成的大环境下，低价药的价格优势很难凸显，其15%的加成比重比高价药少，医院和零售渠道都不愿割舍高价药可观的利润空间。

“现在药价放开的政策还没出台，只要有管控，低价药的市场就很难复燃。”前述资深人士感叹。返回腾讯网首页